\input{../common/header.tex}
\input{../common/cmds.tex}

\title{Annexe - C pur}

\begin{document}
\input{../common/front.tex}

\section{Introduction}

\begin{frame}
\frametitle{Historique}
\begin{itemize}[<+->]
\item Le \cpp\ a été construit sur base du \texttt{C}.
\item Il fournit certaines fonctionnalités en plus.
\item Il existe certaines incompatibilités.
\item Compilé en trois temps en langage machine (comme en \cpp).
\item Gestion manuelle de la mémoire via \texttt{malloc}, \texttt{free}, etc.
\item Résolution statique des liens uniquement.
	\begin{itemize}
	\item Tout est effectué à la compilation.
	\end{itemize}
\item Toujours présent dans de nombreux systèmes embarqués.
\item Librairies tierces très riches et toujours maintenues.
	\begin{itemize}
	\item STL $\simeq$ Qt, OpenGl natif, etc.
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Différences entre \texttt{C} et \cpp}
\begin{itemize}[<+->]
\item Language procédural uniquement
    \begin{itemize}
    \item Pas de POO, pas d'overloads
    \end{itemize}
\item Pas de références
    \begin{itemize}
    \item Uniquement des pointeurs
    \end{itemize}
\item Pas de facilités de gestion de la mémoire dynamique
    \begin{itemize}
    \item Pas de pointeurs intelligents, de destructeurs, de constructeurs de recopie, etc.
    \end{itemize}
\item Pas de conteneurs standards
\item Pas de \texttt{string}
\item Pas d'inférence de type
\item Pas de surcharge d'opérateur
\item Pas d'exceptions
\item Pas de namespaces
\item Pas de conversions définies par l'utilisateur
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Mots clés inexistants}
\begin{small}
\begin{tabular}{llll}
\lstinline|static_cast| & \lstinline|dynamic_cast| & \lstinline|reinterpret_cast| & \lstinline|const_cast|\\
\lstinline|using| & \lstinline|namespace| & \lstinline|operator| & \lstinline|friend| \\
\lstinline|new| & \lstinline|delete| & \lstinline|mutable| & \lstinline|typeid| \\
\lstinline|public| & \lstinline|private| & \lstinline|protected| & \lstinline|class| \\
\lstinline|virtual| & \lstinline|this| & \lstinline|nullptr| & \lstinline|override| \\
\lstinline|explicit| & \lstinline|template| & \lstinline|typename| & \lstinline|concept| \\
\lstinline|requires| & \lstinline|try| & \lstinline|catch| & \lstinline|throw| \\
\lstinline|noexcept| & \lstinline|auto| & \lstinline|decltype| & \lstinline|constexpr| \\
\lstinline|default| & \lstinline|export| & \lstinline|thread_local|
\end{tabular}
\end{small}
\begin{itemize}
\item Bon nombre de concepts ne sont pas liés à la POO
    \begin{itemize}
    \item \cpp~$\neq$ «~\texttt{C} with classes~»
    \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Généralités}

\begin{frame}
\frametitle{Macros}
\begin{itemize}[<+->]
\item Pré \texttt{C11}, il n'y avait pas de \lstinline|const|
\item Il n'y a pas de \lstinline|constexpr|
\item Utilisation de macros
    \begin{itemize}
    \item \lstinline|\#define NAME stuff|
    \end{itemize}
\item Substitution textuelle par le préprocesseur
    \begin{itemize}
    \item Attention aux () et ;
    \end{itemize}
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{Exemple}
    \begin{itemize}
    \item \lstinline|\#define PI atan(1) * 4|
    \item \lstinline|\#define area(r) (PI * (r) * (r))|
    \end{itemize}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{macro.c}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
#include <stdio.h>
#include <math.h>

#define PI atan(1) * 4
#define area(r) (PI * (r) * (r))

int main()
{
    double r = 1;
    printf("area of circle of radius 1: %f\n", area(r));

    //area(r) is expanded as (atan(1) * 4 * (1) * (1))
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Impression / lecture console}
\begin{itemize}[<+->]
\item Utilisation des fonctions \texttt{printf} et \texttt{scanf} de \texttt{stdio.h}
\item Prennent en paramètres des chaînes de caractères contenant des formats, et des paramètres additonnels
    \begin{itemize}
    \item \lstinline|printf("Sortie : \%d \\n", i);|
    \item \lstinline|scanf("\%d \\n", &i);|
    \end{itemize}
\item Formats courants : \lstinline|\%d \%x \%o \%f \%c \%s \%p \%zu|
    \begin{itemize}
    \item Permettent aussi du formatage avancé comme dans \texttt{iomanip}
    \item Documentation complète en ligne
    \end{itemize}
\item Mêmes «~problèmes~» de buffer que \texttt{std::cin} pour \texttt{scanf}
    \begin{itemize}
    \item Bonne pratique : lire une ligne et parser
    \end{itemize}
\item Variantes impression : \texttt{fprintf}, \texttt{sprintf}
\item Exemples : fichiers \texttt{printf.f} et \texttt{scanf.c}
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Types structurés}

\begin{frame}
\frametitle{Overview}
\begin{itemize}[<+->]
\item À défaut des types scalaires, les types structurés permettent de stocker «~plus d'une valeur~»
\item Quatre types
    \begin{enumerate}
    \item Structures
    \item Unions
    \item Champs de bits
    \item Tableaux
    \end{enumerate}
\item Les unions et champs de bits sont à l'heure actuelle peu utilisés
    \begin{itemize}
    \item Objectif : économiser la mémoire
    \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Structures}

\begin{frame}
\frametitle{Structure (1/2)}
\begin{itemize}[<+->]
\item Structure de donnée de champs non contigus.
	\begin{itemize}
	\item Pas de possibilité de parcours mémoire.
	\end{itemize}
\item Déclaration d'une structure via le mot-clé \lstinline|struct|.
\item Déclaration d'une variable via le mot-clé \lstinline|struct|.
	\begin{itemize}
	\item Aussi pour un argument de fonction.
	\end{itemize}
\item Pas d'initialisation de champs à la déclaration d'une variable.
	\begin{itemize}
	\item Pas de constructeur : valeurs aléatoires.
	\end{itemize}
\item Transmission par valeur : pas de constructeur de recopie.
	\begin{itemize}
	\item Attention aux pointeurs !
	\end{itemize}
\item Affectation possible entre structures de même type uniquement.
	\begin{itemize}
	\item Même si les deux structures ont les mêmes champs, pas de cast possible.
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Structure (2/2)}
\begin{itemize}[<+->]
\item Pas de constructeurs
\item Initialisation uniquement possible
    \begin{itemize}
    \item par défaut (valeurs indéterminées)
    \item par aggrégat
    \item via une fonction dédiée
    \end{itemize}
\item En classe d'allocation statique, les valeurs sont mises à zéro
\item Possiblitté de créer un alias sur les \lstinline|struct|
    \begin{itemize}
    \item «~Dédié~» : \lstinline|typedef struct point point;|
    \item «~À la volée~», dans la déclaration de la \lstinline|struct|
    \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple (1/2)}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{point.c}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
struct point {
    int x, y;
};

struct point2 {
    int x, y;
};

void print(struct point p) {
    printf("( %d , %d )\n", p.x, p.y);
}

//void print(struct point2 p) { //no overload
//    printf("( %d , %d )\n", p.x, p.y);
//}

int main() {
    struct point p1; print(p1); //undefined values

    struct point p2 = {1, 2}; print(p2);

    struct point2 p3;
    //print(p3);
    //print((struct point)p3);
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple (2/2)}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{point2.c}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
typedef struct point {
    int x, y;
} point;

point default_point() {
    struct point p = {0, 0};
    return p;
}
#define DEFAULT_POINT {0, 0}
//point DEFAULT_POINT = {0, 0}; //other option

void print(point p) {
    printf("( %d , %d )\n", p.x, p.y);
}

int main() {
    point p1; print(p1); //undefined values

    point p2 = DEFAULT_POINT; print(p2);

    point p3 = {1, 2}; print(p3);
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\subsection{Énumérations}

\begin{frame}
\frametitle{Énumération}
\begin{itemize}[<+->]
\item Définit un type initialisable sur un nombre fini non vide de valeurs constantes.
\item Associe une valeur \lstinline|int| à chacune des valeurs possibles.
\item Possibilité de spécifier explicitement ces valeurs.
	\begin{itemize}
	\item Possibilité d'affecter une même valeur à plusieurs constantes.
	\item Mais interdiction d'avoir plusieurs champs de même nom dans des énumérations différentes.
	\end{itemize}
\item Possibilité d'affecter une valeur entière hors des valeurs possibles.
	\begin{itemize}
	\item Résultat dépendant du compilateur.
	\end{itemize}
\item Dans tous les cas, ces valeurs ne sont pas des \texttt{lvalue}.
\item Bien que plusieurs libertés soit permises, n'en abusez pas !
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{enum.c}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
#include <stdio.h>

enum couleur {	rouge, vert, bleu   };
enum boolean {vrai = 1, faux = 0};

main()
{
	enum couleur c1 = rouge;
	enum couleur c2 = c1;

	printf("%i\n", c1);
	printf("%i\n", c2);

	int n = bleu;
	int p = vert * n + 2;

	printf("%i\n",n);
	printf("%i\n",p);
	//vert = n;

	enum couleur c3 = faux;
	enum boolean brol = 3 * c2 + 4;

	printf("%i\n",c3);
	printf("%i\n",brol);
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\subsection{Tableaux}

\begin{frame}
\frametitle{Rappels}
\begin{exampleblock}<+->{Concept}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Un pointeur est une adresse qui pointe vers une zone mémoire.
	\item Cette zone représente soit des données, soit une fonction.
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{exampleblock}<+->{Synthaxe}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item \texttt{T * pt = ... ;} : initialisation.
	\item \texttt{T * pt = \&t;} : prise d'adresse d'une donnée.
	\item \texttt{*t = ...} : déférencement.
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{itemize}[<+->]
	\item En \texttt{C}, les pointeurs permettent de créer des tableaux.
        \begin{itemize}
        \item Pas de conteneurs
        \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Tableau en mémoire}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\textwidth]{pics/tab.pdf}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Création de tableau : exemple}
\begin{lstlisting}
int t1[5] = {1,2,3,4,5};
int t2[] = {1,2,3,4,5};
int * t3 = t2;
//int t4[]; //ERROR
int t5[5];

for(int i = 0; i < 5; i++)
{
	printf("%i\n",t1[i]);
	printf("%i\n",t2[i]);
	printf("%i\n",t3[i]);
	printf("%i\n",t4[i]);
	printf("%i\n",t5[i]);
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Initialisation et passage d'argument}
\begin{itemize}[<+->]
\item Initialisation par aggrégat ou via une syntaxe de pointeur.
    \begin{itemize}
    \item Les éléments non initialisés sont mis à zéro, quelle que soit la classe d'allocation, si un argument est précisé.
    \end{itemize}
\item Si simple déclaration, la taille doit être précisée.
\item Le type \texttt{T[]} est converti en type \texttt{T*} quand il est passé à «~n'importe quoi qui n'est pas \lstinline|sizeof|~»
	\begin{itemize}
    \item La taille d'un « tableau » est connue au sein d'un bloc, et perdue ailleurs.
	\item \begin{tabular}{l}\lstinline|int t[5];| \\ \lstinline|printf("\%i", sizeof t / sizeof *t);| \end{tabular}
	\item Que se passe-t-il si l'on passe \texttt{t} à une fonction ?
	\end{itemize}
\item Simple histoire de taille déterminée à la compilation.
\item En dehors de son bloc de déclaration, un tableau est un pointeur.
\item En appel de fonction, cette taille n'existe pas et doit être fournie en paramètre.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{array.c}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
void print_array(int array[], unsigned size)
{
    for(unsigned i = 0; i < size; i++)
        printf("%d ", array[i]);
    printf("\n");
}

long unsigned compute_size(int array[])
{
    return sizeof(array) / sizeof(*array);
}

int main()
{
    int array[] = {1,2,3,4,5,6,7,8};
    printf("%lu\n", sizeof(array) / sizeof(*array));
    printf("%lu\n", compute_size(array));

    print_array(array, 8);
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\subsection{Champs de bits et unions}

\begin{frame}
\frametitle{Champs de bits}
\begin{itemize}[<+->]
\item Comme en \cpp, le \texttt{C} possède des opérateurs permettant de travailler sur les motifs binaires.
	\begin{itemize}
	\item \texttt{|}, \texttt{\&}, \texttt{<<}, \texttt{>>}
	\end{itemize}
\item Le langage permet de définir, au sein des structures, des variables occupant un nombre défini de bits.
	\begin{itemize}
	 \item Les champs de bits
	\end{itemize}
\item Utiles pour :
	\begin{itemize}
	\item Compacter l'information : $0 \leqslant i \leqslant 15$ tient sur 4 bits au lieu de 16
	\item Parcourir un motif binaire en mémoire
	\end{itemize}
\item Syntaxe des structures
	\begin{itemize}
	\item \texttt{T t : s;} : le champ \texttt{t} de type \texttt{T} occupe \texttt{s} bits.
	\item \texttt{T : s;} : On saute \texttt{s} bits.
	\end{itemize}
\item Uniques types autorisés : \lstinline|int| et \lstinline|unsigned int|.
	\begin{itemize}
	\item Valeurs possibles d'un \lstinline|int| de longueur 1 : $0$ ou $-1$
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{lstlisting}
struct state
{
	unsigned rdy : 1;
	unsigned ok1 : 1;
	int data1    : 5;
	int          : 3;
	unsigned ok2 : 1;
	int data2    : 4;
};
\end{lstlisting}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=.7]
\draw (0,0) -- (16,0);
\draw (0,1) -- (16,1);
\draw (16,0) -- (16,1);
\foreach \i in {0, ..., 15}
{
	\draw (\i,0) -- (\i,1);
	\pgfmathtruncatemacro{\num}{15-\i}
	\node at (\i+0.5,1.5) {$\num$};
}
\draw[<->] (1,-0.5) -- (5,-0.5);
\draw[<->] (5,-0.5) -- (6,-0.5);
%\draw[<->] (6,-0.5) -- (9,-0.5);
\draw[<->] (9,-0.5) -- (14,-0.5);
\draw[<->] (14,-0.5) -- (15,-0.5);
\draw[<->] (15,-0.5) -- (16,-0.5);
\node at (3,-1) {\texttt{data2}};
\node at (5.5,-1) {\texttt{ok2}};
%\node at (7.5,-1) {\texttt{flag}};
\node at (11.5,-1) {\texttt{data1}};
\node at (14.5,-1) {\texttt{ok1}};
\node at (15.5,-1) {\texttt{rdy}};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Union}
\begin{itemize}[<+->]
\item Déclaration et utilisation similaire aux structures
\item Différence majeure : la mémoire est partagée entre tous les champs
\item Déclaration d'une union via le mot-clé \lstinline|union|.
\item Déclaration d'une variable via le mot-clé \lstinline|union|.
\item Idée : si une union possède un champ X et un champ Y, elle stocke soit X, soit un Y.
\item La taille d'une union est d'au moins la taille du plus grand champ.
\item Si on affecte une valeur à un champ, la zone de mémoire partagée est modifiée
	\begin{itemize}
	\item Les autres sont modifiés aussi.
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple (1/2)}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{union.c}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
union Data
{
   int i;
   float f;
   char str[20];
};

int main( )
{

   union Data data;

   data.i = 10;
   data.f = 220.5;
   strcpy( data.str, "C Programming");

   printf( "data.i : %d\n", data.i);
   printf( "data.f : %f\n", data.f);
   printf( "data.str : %s\n", data.str);
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple (2/2)}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{union2.c}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
typedef union Data
{
   int i;
   float f;
   char str[20];
} Data;

int main( )
{

   Data data;

   data.i = 10;
   printf( "data.i : %d\n", data.i);

   data.f = 220.5;
   printf( "data.f : %f\n", data.f);

   strcpy( data.str, "C Programming");
   printf( "data.str : %s\n", data.str);
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\section{Chaînes de caractères}

\begin{frame}
\frametitle{Introduction}
\begin{itemize}[<+->]
\item En \texttt{C}, pas de \texttt{string}.
\item Les chaînes de caractères sont stockées comme des tableaux de caractères.
	\begin{itemize}
	\item \lstinline|char c[10];|, \lstinline|char* c;|
	\end{itemize}
\item Accès caractère via \texttt{[]}.
\item Pas un « type de base » : utilisation de fonctions pour la copie, la concaténation, etc.
\item Les littéraux (\lstinline|"salut"|) sont « constants ».
\item Terminés par \texttt{\textbackslash0}.
    \begin{itemize}
    \item Il faut allouer de la place pour ce \texttt{\textbackslash0} !
    \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Fonctions diverses}
\begin{itemize}[<+->]
\item \texttt{strlen} : retourne la taille d'une chaîne (sans le \texttt{\textbackslash0}).
\item \texttt{strcpy(dest,src)} : copie \texttt{src} dans \texttt{dest}
	\begin{itemize}
	\item \texttt{dest} doit posséder assez de place pour mettre \texttt{src}, avec \texttt{\textbackslash0}
	\end{itemize}
\item \texttt{strcat(dest,src)} : concatène \texttt{src} à \texttt{dest}
	\begin{itemize}
	\item \texttt{dest} doit posséder assez de place pour mettre le résultat de la concaténation
	\end{itemize}
\item \texttt{strcmp(s1,s2)} : compare lexicographiquement \texttt{s1} et \texttt{s2}
\item \texttt{strtok(s,d)} : sépare \texttt{s} en fonction du délimiteur \texttt{d}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Tableaux et littéraux}
\begin{exampleblock}<+->{Question}
\begin{itemize}
\item Quelle est la différence entre
    \begin{itemize}
    \item \lstinline|char * s1 = "Hello";|
    \item \lstinline|char s2[] = "Hello";|
    \end{itemize}
\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{itemize}[<+->]
\item \texttt{s1} est l'adresse d'un littéral de chaîne de caractère, statiquement alloué constant
\item \texttt{s2} est un tableau de caractères automatiquement alloué dans lequel on a copie un littéral
    \begin{itemize}
    \item \texttt{s2} n'est pas constant
    \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple 1}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{tab-str.c}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
int main()
{
	char s[5] = "01234";//try with length 5, 6, 10
	printf("%s",s);
	printf("|");
	printf("\n");

	char * s2 = "Salut";
	printf("%s",s2);
	printf("\n");
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple 2}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{tab-str2.c}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
int main()
{
	char s1[6] = "01234"; //6, not 5
   	char s2[20] = "012345";
   	printf("%zu\n", strlen(s1));
   	printf("%zu\n", strlen(s2));

   	char * s3 = "01234";
   	char * s4 = malloc( sizeof(char) * 20); //allocated 20 bytes dynamically

	printf("%d\n", strlen(s3));
	printf("%d\n", strlen(s4));

	for(int i = 0; i < strlen(s3); i++)
		s4[i] = s3[i];

	printf("%d\n", strlen(s3));
	printf("%d\n", strlen(s4));

	//"Coucou !"[0] = 'c';
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple 3}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{tab-str3.c}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
int main()
{
    char * s1 = "Hello ";
    char * s2 = "world!";
    strcat(s1, s2);
    printf("%s\n", s1);
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple 4}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{tab-str4.c}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
int main()
{
    char s1[] = "Hello ";
    //char s1[20] = "Hello "; //ok
    char s2[] = "world!";
    strcat(s1, s2);
    printf("%s\n", s1);
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple 5}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{tab-str5.c}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
int main()
{
    char * s1 = "Hello ";
    char * s2 = "world!";
    char buffer[strlen(s1) + strlen(s2) + 1];
    strcpy(buffer, s1);
    strcat(buffer, s2);
    printf("%s\n", buffer);
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\section{Allocation dynamique}

\begin{frame}
\frametitle{Introduction}
\begin{itemize}[<+->]
\item En \texttt{C}, pas d'opérateur \lstinline|new| et \lstinline|delete|.
    \begin{itemize}
    \item Pas de \lstinline|shared_ptr| et autres.
    \end{itemize}
\item Parfois, on a néanmoins besoin d'allouer de la mémoire à la volée.
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{Exemple}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Création de liste chaînée.
	\item Un maillon comprend une donnée, et \emph{l'adresse} du maillon suivant.
	\item Quand on ajoute un maillon à la liste, on \emph{doit} allouer de la mémoire pour la création d'un nouveau maillon.
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{itemize}[<+->]
\item De la même façon, il est nécessaire de libérer la mémoire allouer.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Fonctions \texttt{malloc}, \texttt{calloc}, \texttt{realloc} et \texttt{free} (1/2)}
\begin{itemize}[<+->]
\item Fonctions de gestion manuelle de la mémoire.
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{\texttt{malloc}}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item \lstinline|void* malloc(size\_t t)|
	\item Alloue une zone mémoire de \texttt{t} bytes et retourne un pointeur sur la zone allouée, \texttt{NULL} si échec.
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{exampleblock}<+->{\texttt{calloc}}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item \lstinline|void* calloc(size\_t n, size\_t t)|
	\item Alloue une zone mémoire de \texttt{n} blocs contigus de \texttt{t} bytes chacun et retourne un pointeur sur la zone allouée, \texttt{NULL} si échec.
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Fonctions \texttt{malloc}, \texttt{calloc}, \texttt{realloc} et \texttt{free} (1/2)}
\begin{exampleblock}<+->{\texttt{realloc}}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item \lstinline|void* realloc(void* b, size\_t t)|
	\item Redimensionne la zone mémoire de \texttt{b} en \texttt{t} bytes et retourne un pointeur sur la zone redimensionnée, \texttt{NULL} si échec.
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{exampleblock}<+->{\texttt{free}}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item \lstinline|void free(void* b)|
	\item Libère la zone mémoire de \texttt{b}.
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{itemize}[<+->]
\item Bonne pratique : éviter les pointeurs si possible.
\item ... et la gestion mémoire manuelle aussi.
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[<+->]
\frametitle{Remarque importante}
\begin{itemize}[<+->]
\item Pas de constructeur de recopie, pas de destructeur, pas d'opérateur d'affectation
\item Il faut gérer les désallocations / copies / déplacements / affectations à la main
    \begin{itemize}
    \item Particulièrement complexe si allocation dans un scope et désallocation dans un autre
    \end{itemize}
\item Pas de véritable solution
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{Exemple complet : fichier \texttt{linkedlist.c}}
    \begin{itemize}
    \item Émulation des constructeurs, constructeurs de recopie et destructeurs
    \end{itemize}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\section{Pointeurs de pointeurs}

\begin{frame}
\frametitle{Nécessité}
\begin{itemize}[<+->]
\item En \texttt{C}, il n'y a pas de références
\item Pour produire des effets de bords, il est parfois nécessaire d'utiliser des pointeurs de pointeurs
    \begin{itemize}
    \item Doubles pointeurs : adresse d'un pointeur
    \item Exemple : \lstinline|int** p;|
    \end{itemize}
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{Exemple}
    \begin{itemize}[<+->]
    \item Dans les fichiers suivants, on essaie d'écrire une fonction qui crée un tableau
    \item Nécessité d'allocation dynamique
    \end{itemize}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple 1}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{doubleptr.c}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
int* allocate_auto(int size) //wrong
{
    int tab[size];
    for(int i = 0; i < size; i++)
		tab[i] = i;
    return tab;
}
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}
int * tab = allocate_auto(5);
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
\item On retourn l'adresse vers un \texttt{tab}, désalloué en sortie de bloc
    \begin{itemize}
    \item Probables erreurs de segmentation à l'utilisation
    \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple 2}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{doubleptr.c}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
int* allocate1(int size)
{
	int* pt = (int*)malloc(size * sizeof(int));
	for(int i = 0; i < size; i++)
		pt[i] = i;

	return pt;
}
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}
int * pt = allocate1(5);
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
\item Fonctionne très bien
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple 3}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{doubleptr.c}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
void allocate2(int* pt, int size)
{
	pt = (int*)malloc(size * sizeof(int));
	for(int i = 0; i < size; i++)
		pt[i] = i;
}
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}
int * pt = NULL;
allocate2(pt1, 5); //we want pt to be the new array
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
\item On passe une copie de \texttt{pt} à \texttt{allocate2}
    \begin{itemize}
    \item Pas d'effet de bord
    \item Probables erreurs de segmentation à l'utilisation
    \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple 4}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{doubleptr.c}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
void allocate3(int** pt, int size)
{
	*pt = (int*)malloc(size * sizeof(int));
	for(int i = 0; i < size; i++)
		(*pt)[i] = i;
}
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}
int * pt = NULL;
allocate3(pt1, 5); //we want pt to be the new array
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
\item Fonctionne très bien
\end{itemize}
\end{frame}

\end{document}
